\chapter*{Introduzione}
\label{ch:introduction}

Le reti neurali artificiali sono sempre più presenti nella vita di tutti i giorni e vengono utilizzate per i compiti più vari.
Tuttavia il processo che impiegano per ottenere il risultato richiesto è spesso difficile da comprendere e interpretare.
Non è semplice determinare se un modello abbia appreso un procedimento logico o se si sta limitando a sfruttare le proprietà geometriche e la distribuzione degli esempi che ha osservato.
Creare reti neurali che simulano ragionamenti logici potrebbe essere un passo avanti verso dei modelli più potenti ed intelligenti.

Questo elaborato verte su tre argomenti: il neural algorithmic reasoning \cite{neural_algorithmic_reasoning}, ovvero l'insieme di tecniche volte alla creazione di reti neurali capaci di eseguire un algoritmo, l'applicazione di queste tecniche nell'ambito del CLRS Algorithmic Reasoning Benchmark \cite{clrs_algorithmic_reasoning_benchmark} (d'ora in poi CLRS) e CLRS Torch una riscrittura del suddetto benchmark usando PyTorch \cite{pytorch} come framework.

CLRS è una libreria che rappresenta un primo passo verso un metodo unificato per la valutazione dei modelli, all'interno del campo del neural algorithmic reasoning.
Nel suddetto campo di ricerca è comune utilizzare dati generati appositamente per testare una specifica ipotesi, rendendo difficile confrontare i risultati riportati da pubblicazioni diverse.
CLRS adotta una rappresentazione molto flessibile per i dati, compatibile con una grande varietà di algoritmi.
CLRS supporta la generazione di dati per 30 algoritmi e l'inclusione di nuovi algoritmi implementati dall'utente.
La libreria implementa alcuni dei modelli più popolari, così che un ricercatore possa utilizzare le lore performance come metro di paragone per il modello che sta sviluppando.

Le motivazioni principali dietro dietro al porting da JAX \cite{jax} (il framework in cui CLRS è originalmente scritto) a PyTorch sono: il maggior numero di librerie disponibili nell'ecosistema del framework e la riduzione della barriera di entrata per chi non ha familiarità con JAX e il suo funzionamento.
La disponibilità di un'implementazione del benchmark in un framework più diffuso potrebbe incrementare l'interesse verso il progetto e attirare persone che sarebbero state disincentivate dal dover usare o imparare da zero JAX.
Contemporaneamente, aumentando il numero delle librerie compatibili con CLRS, e quindi avendo accesso a nuove componenti e tecniche utilizzabili nella creazione e nell'allenamento dei modelli, si potrebbero aprire le porte a nuovi sviluppi nel campo del neural algorithmic reasoning.

Alcuni dei requisiti che CLRS Torch deve soddisfare sono:

\begin{itemize}
  \item Interfaccia pubblica il più possibile simile all'originale per facilitare la migrazione tra le due opzioni o il loro uso congiunto.

  \item Riproducibilità dei risultati. La nuova implementazione dovrebbe essere il più aderente possible all'originale.

  \item Offrire la possibilità di convertire dei parametri allenati tramite JAX perché siano compatibili con la libreria implementata in PyTorch.

\end{itemize}

Nel primo capitolo sono fornite alcune informazioni preliminari utili per la comprensione dei successivi capitoli.
Successivamente il secondo capitolo illustra il funzionamento di CLRS e presenta alcune delle motivazioni per il cambio di framework da JAX a Pytorch.
Infine il terzo capitolo riguarda il lavoro di riscrittura svolto, mostra come utilizzare CLRS Torch e convertire un modello allenato con JAX perché sia compatibile con essa.
Inoltre include un esempio di integrazione con una libreria dell'ecosistema Pytorch.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End:
